澳門獨立遊戲《瞑目》製作談 澳門遊戲業界比香港情況更差

在週末我們報導過由澳門製作團隊4DMACAU製作的恐怖遊戲《 瞑目 》，為了對遊戲以及4DMACAU有更深的認識，我們找來執行總監兼《 瞑目 》製作人林啟華先生Tony接受訪問。究竟為什麼會想製作本土風味的恐怖遊戲？澳門的遊戲業的發展如何呢？他將會為我們逐一解話。

談澳門遊戲業界「團隊組成十分困難」

在未製作《 瞑目 》以前，4DMACAU的成員其實一直有製作小型獨立遊戲的經驗，工作室組成後就以製作手機遊戲及應用程式為主，而過後Tony發現市場不太接受以個人力量開發的子遊戲，遂開始決定開發《瞑目》。在此我們向Tony了解澳門遊戲業發展狀況以及其困難，感覺跟香港的程況更差：「澳門確實存在對遊戲製作感興趣的本地人，但能真正以遊戲製作為職業的則很少；加上澳門職業種類狹窄，擁有技術的專業人士大多從事非相關專業的工作，令團隊的組成也十分困難。早前我曾與同好們傾談，大家都認為澳門做電腦程式的公司已經少之有少，專門製作遊戲的公司更是聞所未聞。」說起職業種類狹窄，澳門給人的印象也是以賭博業為主吧，他們有沒有曾經想過以賭博遊戲殺出血路呢？意外地他們對此看不上眼，謂道：「這與我自己本身的價值觀有關；眼見現時遊戲傾向以玩家不斷課金為前題，DLC已算是厚度的環境下，我們希望堅持遊戲以永久賣斷的形式，讓玩家玩過痛快!」

憂慮表達限制 地標親自製作

我們開始問《瞑目》為什麼以澳門都市傳說為主題，原來一切源於一個理念：「《瞑目》中有七個主題故事，其中只有「八仙飯店」是廣為人知的真人真事，其餘則是我根據澳門的環境及文化特色所進行的創作。以澳門為主題舞台，最大原因是本身為土生土長的澳門人，希望有更多人知道澳門這個小城，而除了賭業外，也能識認澳門的其他面向。」在遊戲截圖當中，大家應該發現不少澳門地標有加入其中，像真度十分高，可能會有人覺得這當中有政府配合及支持吧，一談之下才知道這是他們自己的心血結晶：「 遊戲中表達出來的賭場及妖魔，相信不會受到政府青睞吧! 其實我們也擔心若接受公營機構的協助，可能會令遊戲的內容及表達受到不同程度的限制。」這也顯示他們在《瞑目》當中展露的澳門更地道吧。

重心放在故事體驗 冀玩家與友同樂

了解過《瞑目》創作背景後，另一令我們感興趣的就是「三人小隊、兵分三路」機制以及獨特的「祭葬」系統。我們先問及對戰機制為何會以此型式進行呢？Tony覺得三五知己一起打機，是人生最享受的事，而長時間相聚的朋友不多，最多也是三人。那麼為什麼會是三隊人呢？原來是受到三國演義的影響：「我認為在戰略上，三分天下是個很有趣的格局，能製造出多種變化和制衡。」至於「祭葬」系統，Tony說是源於跟台灣朋友聊起《幽遊白書》時，把戰敗者的屍體推來推去的逗笑場面，而加入此系統後，就附加了另一重意義：「我認為軾殺同類的罪惡感，是一種人類的原生恐懼，遊戲中希望能讓玩家感受到殺人後，因要逃避責任去處理屍體所帶來的極大罪惡感，這是一般恐怖遊戲所沒有的恐懼感受。」最近吹起電競熱，而《瞑目》也帶有對戰要素，我們也問及他們會否舉行比賽呢？「遊戲受歡迎固然好，但我們現時畢竟只是小型公司，相對於電競追求的精確度，我們更想把重心放在遊戲故事的呈現和表達上。」Tony反而希望大家能跟朋友同樂，享受互動的樂趣，也計劃開發同機分屏的模式，讓大家一起眾樂樂。

將開發主機平台版本

最後我們問Tony他們的未來動向，他們預定《瞑目》除了PC外，已預計開發PS4及X-BoxOne平台，「最想同時也是最困難的，就是能有Switch版本，未來會著力與任天堂好好溝通。」希望未來也能在家用機看到《瞑目》的身影呢！而他也寄語澳門的年青人努力向遊戲製作業進發：「澳門地方小，大多只能從事室內工作，開發遊戲只需要小小的空間，幾台電腦，加上一股衝勁就能成事！」

八仙飯店

香港嘅牛一呢？